<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>community on そこのけそこのけゆとりが通る</title>
    <link>https://blog.regonn.tokyo/categories/community/</link>
    <description>Recent content in community on そこのけそこのけゆとりが通る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Jan 2019 20:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.regonn.tokyo/categories/community/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>コルクラボ5期生の班課題発表会に参加しました</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/community/2019-01-19-cork/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 20:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/community/2019-01-19-cork/</guid>
      <description>この前 コルクラボの 5 期生になれたので、初回説明会の内容と今後やっていきたいこと について書きましたが、最初の班課題の発表会があったので、これまでの活動の流れと当日学んだことを書きました。
班課題 今回の班活動の課題は「 アリストテレース詩学を読み、近年のコンテンツ、どれか一つのヒット理由について説明する 」というものでした。
1 期生の人達も最初入った時にこの本を読んでの課題があったみたいです。
早速読み進めてみる アリストテレースの詩学は読んだことがなく、買ってみて読み始めても訳注が本編と同じぐらいの量あったりと、結構読みにくかったのです。そのため、私達の班では先にヒットコンテンツを決めてから、読んだほうが内容を拾いやすいと思い、初回の班ミーティングで内容を決めることに。
班ミーティング 私が島根県の松江に住んでリモート参加ということもあり、初回以外はリモートで会議をしました。基本 Skype でやり取りしたりしましたが、複数人での利用時間に制限がある Zoom の無料プランの方が音質等の点では優れてましたね。
そして私達の班では、取り上げるヒットコンテンツを容疑者 X の献身に決めて、詩学の内容と合わせて、どうヒットにつながっているのかについて考えました。
普段読書でメモを取る習慣はなかったですが、今回は読み進めながら「容疑者 X の献身だとどの部分だろう」と考えながら書いていきました。メモを取りながらの読書も楽しいですね。
字が汚いのはしょうがないです。。。
発表会当日 私達の班では 3 回班ミーティングをして発表会へ。ミーティングや資料作成では自分以外の人が詩学を読み込んでて、容疑者 X の献身の鋭い考察をされていたので、ほとんどそこら辺は貢献できてませんでしたが。。。
発表会も島根県からリモートで参加しました。
他の班の方も色々な近年の人気コンテンツと詩学を結びつけてヒットの理由を発表していきました。歌あり、踊りあり、コントありなど発表方法も多種多様でした。そして、発表が終わると質問タイムと佐渡島さんのフィードバックがあり、色々とヒットコンテンツというものの考え方について学ぶことが多かったです。
AKB が何故ヒットし続けているのか の話や、現在人気のコンテツであっても思想が無いものは流行りで終わってしまう など色々と書きたい事もありますが、きっと他の人が綺麗にまとめてくれると思うので、そちらを待ちつつ(オイ!)、私がコルクラボの入った理由に コミュニティの運営について興味 があってその話も今回あったので、そのことについて書いておこうと思います。
性格の設定 よく漫画家とかが、 勝手に作品中のキャラクターが動き出してストーリーが出来上がる という状態になるらしいですが、それは、そのキャラクターの設定(性格)がしっかり決まっているからこそ発生するらしいです。
そして、それはコミュニティでも同じようなことが言えて、 コミュニティに参加している一人一人の性格の設定をしやすい状態に持っていくことができれば、参加が自ら動きだす みたいです。
コルクラボでも、何期生などで期間で区切り、そのなかで班を作って活動させて交流することで、 コミュニティの中での自分の性格の設定が生まれてきて皆が活発に活動できていける ようになるのだなと思いました。
最近は他のコミュニティにも所属していることが多くて、VTuber のコミュニティである VNOS という団体では、それぞれが VTuber で活動しているので、もともと 性格やキャラクターがある程度しっかり設定されていて動きやすい (自分も俳句を読んだりコミュニティ運営に関することについて考えを共有したり)と思いますし、TAG(The Agile Guild)というエンジニアの団体でも クラス制度(学校の学級クラス)というものを導入しだして、5~6 人の小さい規模で定期的にクラス会としてオンライン上で定期的にやりとりする など、そこら辺の工夫があり、コミュニティ参加者が活動しやすいのかなと納得できました。
参考記事: TAG の市谷さん(TAG 立ち上げをされた方)の記事 コミュニティは 2 回集まると死ぬ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コルクラボの5期生になれたので、初回説明会の内容と今後やっていきたいこと</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/community/2018-12-09-cork/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2018 17:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/community/2018-12-09-cork/</guid>
      <description>コルクラボの 5 期生になれて、初回説明会に参加してきましたので
 コルクラボについて 初回説明回でやったこと 今後の活動でやっていきたいこと  について書いていこうと思います。
コルクルラボ コルクラボの公式ページには次のような記述があります。
 コルクラボでは、「コミュニティファースト」という言葉を掲げて、コミュニティを運営するために必要 な知識、技術を学んでいく。
 というコミュニティです。
まず、コルクラボを知った経緯ですが、最近自分の中で コミュニティに所属する機会が増えてきた と感じました。実際に次のところに現在所属しています。
 kaggler-ja  データサイエンスコンペティションサイト Kaggle のコミュニティ   VR アカデミア  VR 上でそれぞれが好きなことについて発表や講義をしていきながら教育の形を変えようとしている   Vnos  V の者というバーチャルの存在のまま仕事を受け生活していくことができるか挑戦している。ギルド的なグループを作ろうとしている。    コミュニティで学ぶ機会や所属する機会が増えてきたというのと、他にも幾つかのコミュニティに所属していたりもしましたが、上手く自分が参加することができない場合もあり、 学ぶためのコミュニティや運営 という部分に興味がでてきました。
そのタイミングで、WEEKLY OCHIAI で「コミュニティをアップデートせよ」というタイトルでの配信があり、まさに自分の興味にピッタリのネタで視聴し、コルクラボという存在を知りました。
そして、コルクラボについての情報を追ってたりしてましたが、丁度 5 期生の応募が始まり申し込んで無事に 5 期生になれたので今回初回説明会に参加してきました。
初回説明会でやったこと 偏愛マップ 初回説明会ではまず会場に着くと、自分の偏愛マップというものを描きました。これを使って自己紹介のときなどの話題のネタになります。
コルクラボの説明 コルクラボの説明がありました。コルクラボの公式の About ページに書いてある内容に一歩踏み込んだ内容で、次の所が自分の中で印象に残りました。
コルクラボのコミュニティ観  情報量が圧倒的に増えてしまって重要な情報はコミュニティを通じ、そのコミュニティの価値観に沿った文脈で伝わる。 コミュニティ形成の最初は「安全・安心」の確保。熱狂・拡大は安全・安心の結果であり原因ではない。 コミュニティのゆるい繋がりを活かした互助を生む。  とありました。
特に二番目の 安全・安心の確保 が一番しっくりきました。 最初はコミュニティを大きくしていくというよりも、そのコミュニティに貢献、所属することに安全と安心が広まれば自然と大きくなっていく というのは大事そうです。だからこそ、コルクラボでも最初の初回説明会でもアイスブレイクや自分を知り、他の人にも知ってもらうという工夫がされていそうです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>