<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>vr on そこのけそこのけゆとりが通る</title>
    <link>https://blog.regonn.tokyo/categories/vr/</link>
    <description>Recent content in vr on そこのけそこのけゆとりが通る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Dec 2018 18:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.regonn.tokyo/categories/vr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>VTuberハッカソン全国大会に島根代表で参加しました【ツクモ／ASK賞受賞】</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-12-03-vtuber-hackathon-premium/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-12-03-vtuber-hackathon-premium/</guid>
      <description>以前島根県の VTuber ハッカソンで最優秀賞を頂き、全国大会の位置づけであるプレミアム大会に参加してきました。 今回はそこで使った技術等を書いていきます。
企画を考える  全国大会ということで、技術にも詳しい人も集まる中で VR や 3D が本業でない二人で挑むには技術的にも人数的にも結構厳しい もう一人のメンバーの金山さんが Insta360(360 度カメラ) とスマホ用スタビライザーを持ってきていたので、リアルな世界の動画を混ぜられそう 俳句だと吟行といって外に出て色々な所を巡って俳句を詠んでいく遊び方がある 二人共リアル動画のノウハウはなかったので技術的に学びがありそう 他の人達は流石にハッカソンで外に出ることは無さそうなので独自のコンテンツが作れそう  動画を撮る  リアルな世界  色々な東京の観光名所等を回って動画を集める   VR の世界  バーチャルキャスト  普段 Vlog といって日記のかわりに VTuber で動画投稿する時に使っているので慣れている バックグラウンドをグリーンバックにしてクロマキー合成を行う ひたすら動画を撮ってリアルの世界に埋め込んでいく      動画編集  Adobe  Premiere Pro After Effects    他と違う所  プレゼンの動画も撮る  せっかくバーチャルなキャラがいるのだからもったいない 撮ってしまえば時間配分とか言葉つっかえるとか無くなる バーチャルキャストを使ってプレゼンするのはポインタとかも使えるので結構楽    良かったこと・大変だったこと  良かったこと  クロマキー合成等の今までの VTuber 活動で触っていない技術を体験できた 東京観光がついでにできた   大変だったこと  リアルの動画撮ると問題が出てくる  一般の人が映るため、モザイク処理等が必要になる  Premiere Pro だとモザイク自動追尾機能等もある それでも小さい顔とかを隠そうとすると結構面倒   会場の六本木グランドタワーを外側から映してもダメらしい  ここらへんはモノパブ問題と言われているらしくて、どうやら敷地内での撮影はだめらしい 事実！ トラブルが最も多い、建物の写真で気をつけるべき権利         結果 ツクモ/ASK 賞を頂きました。賞品として初音ミクデザインのゲーミングキーボードとゲーミングマウスをゲット。 とりあえず、VTuber でゲーム実況していきたいのと、Blender 扱う際にテンキー付きのキーボードが欲しかったので丁度良かった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR空間上でIT系勉強会を開催しました(cluster編)</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-09-16-workshotp-in-vr/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 17:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-09-16-workshotp-in-vr/</guid>
      <description>発表資料スライド  Workshop in VR #1 発表資料 - Speaker Deck Kaggle の Julia Kernel が動く Docker を 1.0 に対応させる - Speaker Deck  なぜ VR 上で勉強会を開催しようと思ったか  島根県松江市に住んでいて、Ruby 界隈の勉強会はあるけど、機械学習系とか少ない 開催しても人が集まらないことも多い(人望・宣伝不足もある) 最近 VR 技術にハマっている 自分の所属しているコミュニティが Slack や Discord 上で形成されているのが多いと感じて同じように勉強会コミュニティも作ってみようと思った  VR 上で行うことで解決する問題 スライドより 
cluster  cluster（クラスター）｜バーチャルイベント空間 VR 上でイベントを開催できるサービス VTuber・輝夜月の VR ライブを行ったりとエンタメ系でも強い  cluster を使ってみて 良かった所  VR 機器を持っていない人でも参加可能 VRM データ(3D モデル)があれば自分のアバターに設定できる PDF のプレゼン表示、コメントフィード表示、拍手モーションなど勉強会に必要なものは揃っている UI がしっかりしていて、未来を感じる いくらでもルームが作成できるので、同じ環境で発表準備ができる くらすたーちゃん可愛い  悪かった所  マイク環境が人によって違うため発表音量がバラバラになる 設定した YouTubeLive ページのコメントしか連携されないので配信環境を別途準備する必要が出てくる たまにスライドボタンの次へを押しても反応がなかったりする VR でやろうとするとメニューのボタンが左手首に付いていることに気づかない(n=2)   自分でウィンドウ位置を空間上に自由に配置できるのは VR ならでは</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VTuberハッカソン 全国ツアー2018 【島根会場】でやったこと</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-09-09-vtuber-hackathon/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 21:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/vr/2018-09-09-vtuber-hackathon/</guid>
      <description>発表資料スライド https://speakerdeck.com/regonn/vtuberhatukason-quan-guo-tua2018-dao-gen-hui-chang-timu-freeee
この記事で書くこと 2018/09/09 開催のVTuber ハッカソン 全国ツアー 2018【島根会場】 - connpass でやった作業内容
使った技術  Unreal Engine 4  チームが 2 人のため、なるべく少ないコストで綺麗なシーンを撮りたかった   Substance Painter - 3D Painting Software  オブジェクトの編集などで利用   Oculus Rift | Oculus  Vive が提供されていたけど、二人とも Oculus Rift を持っていたので、操作も慣れており採用   レッサーモクリ  VR 法人 HIKKY がモクリプロジェクトで公開している無料で営利目的で使って大丈夫なライセンス 2 チームだったため出来合いのものを使いたかった 私がケモナー   Open Broadcaster Software  録画    モクリを Unreal Engine に取り込む 公開されているモクリデータは unity project 形式だったので次の様な方法で Unreal Engine に取り込みました。(方法探り探りやったので、もっと効率の良い方法はありそう)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>