<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book on そこのけそこのけゆとりが通る</title>
    <link>https://blog.regonn.tokyo/categories/book/</link>
    <description>Recent content in book on そこのけそこのけゆとりが通る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Oct 2014 13:48:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.regonn.tokyo/categories/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「ゼロ・トゥ・ワン」ペイパル創業者が語る起業論</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-10-13-zero-to-one/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2014 13:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-10-13-zero-to-one/</guid>
      <description>ゼロ・トゥ・ワン　君はゼロから何を生み出せるか を読んだ。今回は感想より本の紹介に近い。
この本はペイパルの創業者であるピーター・ティールの本で、彼の母校であるスタンフォード大学での起業講義を元にして書かれている。 講義が元になっているので1つ1つの章が明確なテーマになっていて理解しやすい。
彼のリーンスタートアップに対する否定的な考え方や、 「社会を変えていけるようなスタートアップを成功させるにはどうすればいいか？」に対する解決方法ではなく、成功させるための考え方 が書かれている。
1. 隠された真実に対する現代社会の捉え方 彼は、採用面接で同じような質問をするらしい、それは
「賛成する人がほとんどいない、大切な真実はなんだろう？」
この質問の意図は未来というものは確実に今とは何かが異なる世界であり、それに対して何か信念を持っているかという事を確かめたいらしい。 人類が他の動物と異なり現在のような社会を築けたのは、そのような真実に気付く事（テクノロジーの進歩）があったからだと言っている。
 「10年後なんて何が起きるか誰も分からない、だけど確実に今より私達の技術は進歩して、より良い社会になっているだろう」 「ほとんどの問題はすでに解かれてしまっていて、自分の分かることは子供にも分かるし、自分の分からないことはいくら努力しても理解できないもの。知られざる真実なんて残っていない」  と考えてしまうような社会（現在のアメリカがそうであるらしい）になってしまうと、
「どうせ待っていれば世界は良くなる。なら成功するか分からない事に投資するのではなく、幅広く分散して投資をしておけば失敗することはない」
という考えにいたり金融業が盛んになり、隠された真実について考える人が少なくなってしまった。
2. 未来に対しての信念を持つ しかし、自分の中で信念を持っている人、さらにそれに賛同する集団ならば
「未来（10年後、20年後）は、こんな世界になるはずだから、今ならこの行動をすべきだ」
という明確な未来を見ていてそのために、同業他社が追いつけないぐらいの技術的なアドバンテージをもっており、より小さい所から独占していき徐々に最終的な未来にもっていけるように事業を進めていく。
本の中ではamazonの話が出てきて、amazonは「地球上で最も豊富な品揃え」をビジョンに持っているが、それを達成するために、 最初から色々な物を扱うのではなく、最初は本から始めていき、本と比較的近いCD・DVD等に広げて徐々に最終的な目標を達成しようとしてきている。
そのような、隠れた真実に気付くにはどうしたらいいか。最終的な目的を達成するため、スタートアップを成功させるには何をしていくと良いのか、 それについての考え方をこの本では提案してくれる。
3. 感想 ここからは感想だが、私自身も「未来はどうなるか分からないが確実に良くなるだろう」という楽観的 （この本ではそういう考えを「曖昧な楽観主義」と呼んでいる）な考えをしてしまっている。 「確実に良くなっていく科学に対して何か貢献していきたい」と、これまた曖昧な考えしか無く、 自分の信じる未来というものを考えてこなかった。的確に自分の未来に対する考え方を突かれて感銘を受けた本だった。
この本を読んで自分の目指してたい未来というものについて考えさせられた。実際にこの本を読んでから、 色々と作ってみたいor試してみたいことが浮かんできた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ザ・ビジョン～進むべき道は見えているか～を読んで、心に残った3つの事</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-10-06-the-vision/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2014 14:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-10-06-the-vision/</guid>
      <description>ザ・ビジョン 進むべき道は見えているか を読みました。この本は、経営や個人の目標を作る過程で大切な「ビジョン」について、 物語を通して分かりやすく説明してくれます。本を読んでいて面白いなと思った所に、 栞を挟んでいったら最終的に3箇所に挟んであったので、何故そこが面白いと感じたのか考えながら書いていこうと思います。
3人の労働者 本の中で次のような話が取り上げられていました。少し長いですが引用します。
 三人の労働者がビルの建設現場で働いてると、通行人が近づいてきました。最初の労働者は汚れて汗まみれで、仏頂面をしていました。通行人が「あなたは何をしているのですか」と尋ねると、労働者は「レンガを積んでいるんでさあ」と答えました。二番目の労働者も汚れて汗まみれで、同じように仏頂面をしていました。通行人が「何をしているのですか」と尋ねると、二番目の労働者は「時給2ドルで働いているんでさあ」と答えました。三番目の労働者も、やはり汚れて汗まみれでしたが、希望に燃えたいきいきした表情をしていました。一生懸命働いている点は他の二人と同じなのに、この人は仕事を楽々と片付けているように見えました。通行人は三番目の労働者に「何をしているのですか」と尋ねました。すると彼は「大聖堂を建てているんでさあ」と答えました。
 この話を読んで、私も「大聖堂を建てているんでさあ」と言える労働者になりたいです。 自分の取り組んでいる仕事が将来何になって、どのように人々の役に立つのかを意識するだけでも、やっていることの原動力になっていくと思います。 ほとんどの、経営者は「何をしているのですか」と答えたら、最後の労働者のように語れるでしょう。 さらに、その会社の社員が全員「何をしているのですか」と尋ねられて、 最後の労働者のように答えられる会社こそビジョンの息づいている会社なのだと思います。
日々の「出来事」をとおして読み解く 私の個人的なことですが、たいていビジョンを作ってしまうと、出来上がった時点で満足してしまいます。 振り返るとしても、半年に一回ぐらいになってしまい、「この半年間はビジョンのために行動できたか」と考える程度になってしまいがちです。 しかし、大切なのは 日々の出来事で「ビジョン」を意識できているかどうか 本の中で述べられていています。 それには、ちゃんと行動に移せるだけの明確な「ビジョン」ができていないといけないわけです。 自分のビジョンがあり、それを叶えられる会社のビジョンがある。そうすれば、毎日達成感を実感できながら進んでいくことができるでしょう。 全力疾走で走れるかではなく、最も最短の道を選んでゴールに向かえているか が大事なのだと思います。
経営者の立場 毎日社員にメールを送っている社長（主人公と一緒にビジョンについて語り合う人物）が、 ある日社員に向けて送ったメールの内容で経営者の立場について書いています。ここも引用します。
 私の仕事は、みなさんが仕事に打ち込めるように補佐すること。つまり、皆さんに奉仕すること、そのことをとおしてお客様に奉仕することです。みなさんの仕事は、経営者に奉仕することではありません。これからも、私が勘違いをして間違ったメッセージを送ったら、必ず指摘してください。
 この皆さんに奉仕すること、そのことをとおしてお客様に奉仕することって、今までそんな考えを聞くことはありませんでした。 確かに、経営者は会社の規模が大きくなればなるほど、お客さんと関わる機会が減ってしまい、 最初に立ち上げたビジョンがお客さんとの関わりで成し遂げられるものであれば、社員に動いてもらって達成するしかなくなります。 そのために、人を雇い対価を支払う。そして雇用された人は経営者に奉仕しているからお金をもらうのではなく、 お客様に奉仕をすることで、お金がもらえる。 あくまでも個人的な感覚ですが、労力を提供した分を会社から見返りとしてお金を受け取るという考え方だと、 会社の中で物事が完結してしまっていて閉じこもっている印象があります。しかし、社員がお客様に奉仕していくという考え方だと、 お客様がいて社会があるからこそ、会社が成り立っていて、これからも、どんどん広がっていくような気がします。 そんな、会社が増えていくといいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【読書メモ】東浩紀「弱いつながり」を読んだ</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-09-15-week-connection/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2014 13:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-09-15-week-connection/</guid>
      <description>ゲンロンカフェという、思想家の東浩紀（あずま　ひろき）さんが開催しているイベントに参加し、 東さんの考えに興味を持ったので弱いつながりという本を買って読んでみた。
話の内容は、今のIT社会で世界のあらゆる情報にアクセスすることができるようになった。しかし、その情報にたどり着く機会があるのか？ という考えで、google等の検索エンジンは私達が調べる言葉を分析して、一番求めているもの（考えが近いもの）を表示してくれるようになり。 amazonでも個人に合った商品を提示してくれる。最近のGunosy等のニュースサービスでも個人に適したニュースを配信してくれる。
そうなると私達は自分の満足できる（ハズレの無い）情報を得ることができるようになっている。 しかし、それは強いつながりになってしまって、所属するコミュニティを限定させてしまい、 新しい考えや体験を離れさせてしまっている可能性がある。 それよりも、もっとノイズにまみれたもの（弱いつながり）が人生を豊かにしてくれる。 東さんは海外へ旅（観光）をしに行くことで、（日本でいたら）普段検索しない、新しい考え方に出会えると言っている（詳しくは本で）。
この、ノイズを混ぜていくということを、東さんは色々な分野でチャレンジしている。 アカデミックな分野でも「文系」「理系」で分けてしまうことがナンセンスで、あえて中間の領域を作ってあげることで、 一般の人も「科学」について知ってくれるという考え方だ。 私も科学を広めるという活動に興味があって調べたりもしたが、 どれも 「理系は面白いよ」「理系はこんなことが分かるよ」みたいに無理やり引っ張っていき「理系」という枠に囲い込みをしてやろうというイメージが個人的にする。そうなると、結局科学を「分かる人」と「分からない人」の二極化しか生まれず。広く科学を知ってもらうには全員に「理系」になってもらうしかない。政治にだって同じことが言えて、政治に関心がおこらないのも「わからないから」という理由で終わってしまうことがあり、「政治について考える人」「政治について何も考えない人」の二極化してしまう。どこにもノイズというものは残しておく必要がある。
ノイズを含ませることで普段の自分では考えないことを考えさせてくれる。 今のITサービスでオススメは表示してくれるけど、自分にマッチしない情報は全く教えてくれなくなっている 。 IT分野で働いている私としては、あえてノイズを作ってくれる何かを作ってみるのも面白いかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「プログラマが知るべき97のこと」を読んで思ったこと</title>
      <link>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-09-14-every-programmer-should-know/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2014 13:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.regonn.tokyo/book/2014-09-14-every-programmer-should-know/</guid>
      <description>プログラマが知るべき97のことを読みました。
一通り読んで内容を覚えている　＝　大事なこと
だと思い、印象に残っている内容を書いていきます。
シンプルさ 「美はシンプルさに宿る」「DRY原則」「余分なコードは決して書かない」「シンプルさは捨てることによって得られる」 「WETなシステムはボトルネックが見つかりにくい」「関数のサイズを小さくする」 と7つの記事でシンプルさについて語られていました。 特に一番気に入った言葉は
Less is more（より少ないことは、より豊かなこと）
この言葉に濃縮されていると思います。後で使うから、という理由でコードをコメントアウトして残すのではなく、YAGNIの精神で消していく 、そのためのバージョン管理でもあるんですしね。
常に学び続けること 「学び続ける姿勢」「1万時間の訓練」では学び続ける事の大切さと、方法が書かれています。 これからも エンジニアは世界で増えてくるはずで、そこで競争に勝つためには、学び続け自分のスキルを磨いていくき価値を高めていく ことが必要ですね。
超人の神話 これは、よくやってしまうミスで、上司や技術に詳しい人にこう質問してしまいます。
「XXXってエラーがでてるんですけど、どうしましょう？」
いくら、プログラミングができる人だからといって、これだけの情報で質問に答えられる超人はいないという話です。 そんな、超人はいないのだから、 手間をかけてでも現状についての情報を十分に集め質問をしましょう。
プロとは？ 「プロのプログラマとは？」「良いプログラマになるには」「プログラマが持つべき3つのスキル」など、 プログラミングを専門とする仕事で重要なことが書かれていますが、「ハードワークは報われない」という記事があります。 これは、関心したので引用しておきます。
 プログラミングのプロの仕事は「舗装された道路を、あらかじめ定められたゴール地点めざして猛烈に走る」というようなものではありません。ソフトウェア開発プロジェクトは通常、オリエンテーリングをしながらマラソンをするようなものです。しかも走るのは暗闇で、頼りにするのは、大雑把な地図だけです。一方向に闇雲に、しかもすごいスピードで走れば、感心してくれる人はいるでしょう。しかしそれでプロジェクトが成功するわけではありません。第一、後先を考えず走って途中でペースが極端に落ちることがあっては困ります。一定のペースで走りながら、自分の現在地と向かっている方向を常に確認し、コースを絶えず微調整していくことが大事なのです。
 つい、仕事が終わらないと、就業の時間を伸ばしてしまいがちですが、 今まで学んできた知識で効率化をしていくことが求められる 。 それがプログラマに必要な事なんですね。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>